\begin{acknowledgements}
    En primer lugar quiero agradecer a todos los profesores de mi vida estudiantil. Especial agradecimiento a mis 
tutores  Yudivián Almeida y Manuel Santiago por su guía y su disposición en todo momento.

    Quiero agradecer a mis padres, que han sido un ancla en todos los momentos de dificultad. Quién le iba a decir a 
una bioquímica y a un telecomunicador que iban a terminar revisando trabajos de cibernética, aunque solo sea la 
ortografía mamá. Un agradecimiento especial a mi Faby, por aguantar todos los momentos duros, por ser una inspiración, 
tú eres mi ejemplo de que siempre hay que seguir por mal dadas que vengan. Agradecimiento inmenso a mi abuela, siempre en función 
de que trabaje en la mayor calma posible. A mi hermano, por despertarme todos los días a las seis de la mañana, puedes 
estar seguro de que otro año hubieras ido caminando al servicio. Agradecer a mis hermanos de la vida, Ale, David, Flaco, 
con ustedes al lado no hay moral que caiga. Ale, tus audios levantan a un muerto. David, los apagones de tesis en el 
Naútico ya no nos los quita nadie, para la historia quedan. A los amigos que me regaló esta facultad, Ana, Javier, Marcos, 
agradecerles las mañanas, tardes, noches, madrugadas compartidas, entre gente linda todo fluye mejor. Agradecer al Dano, que como 
amigo me aguantó todas las dudas durante los cuatro años de carrera. Agradezco también de forma especial al profe Carlos, que cuando 
peor iba todo mantuvo el barco a flote. Quiero agradecer a Claudia, Laura, Coto, Cri, Sandrita, Dariel, por estar ahí siempre.
Agradecer a todos mis amigos y familiares que han formado parte de este camino, me es imposible mencionarlos a todos, 
los llevo conmigo. 
\end{acknowledgements}